\section{Техническое проектирование программного средства} % (fold)
\label{sec:dev}

\subsection{Концепция пользовательской операции}
\label{sec:dev:userop}

\subsubsection{Описание пользовательской операции}

Стандартная функциональность программного средства Microsoft Dynamics for Retail POS построена на концепции <<операции>> (команды). Пользователь ПОС-терминала может выбрать операцию из списка и привязать ее к кнопке формы кассового терминала. 

Разработчики модификаций ограничены и не имеют возможности добавить операции в список стандартных операций~\cite{dev_charp_albahari}. 
В процессе разработки данного программного средства необходимо реализовать большое количество дополнительных операций. Основная проблема, которую необходимо решить во время разработки, – это организация единой структуры дополнительных операций. Если все операции реализованы с использованием одной концепции, это упрощает и ускоряет разработку. Иерархия операций также позволяет избежать избыточности кода и повысить надежность разрабатываемого программного средства. 

Структура классов, разработанная для реализации концепции «пользовательской операции», представлена на рисунке~\ref{fig:dev:userop:baseclasses}.

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_userop_baseclasses.pdf}  
    \caption{Структура базовых классов для реализации <<пользовательской операции>>}
    \label{fig:dev:userop:baseclasses}
\end{figure}

\subsubsection{Структура пользовательской операции}
Пользовательская операция -- это набор команд (вызовов методов), выполнение которых приводит к некоторому ожидаемому результату.

Контроллер пользовательской операции -- это объект, который может запустить операцию, контролировать ее исполнение и анализировать результаты.

Фабрика контроллеров -- это объект, который может сконструировать контроллер, подходящий для заданной операции.

\subsubsection{Свойства пользовательской операции}
Каждая пользовательская операция:
\begin{enumerate}
    \item имеет уникальное имя, которое отражает главную цель операции;
    \item представлена отдельным классом;
    \item унаследована от класса Operation и реализует интерфейс IOperation;
    \item должна переопределить метод Execute;
    \item имеет статус, который описывает текущее состояние операции;
    \item имеет соответствующий контроллер операции;
    \item должна запускаться только с использованием соответствующего контроллера;
    \item операция должна быть способна сама обработать все исключения. Если после исключения операция не может быть возобновлена, то она должна изменить свой статус на «Failed» (ошибка), соответствующее сообщение об ошибке должно быть сформировано и доступно для контроллера операции.
\end{enumerate}

\subsubsection{Свойства контроллера операции}
Каждый контроллер операции:
\begin{enumerate}
    \item имеет уникальное имя. Имя контроллера должно подчиняться следующему правилу: чтобы составить имя для разрабатываемого класса контроллера операции, необходимо к имени класса операции добавить слово Controller. Например, операции CardPayment будет соответствовать контроллер CardPaymentController;
    \item поддерживает синхронный и асинхронный режимы выполнения операции;
    \item может определить текущий статус операции;
    \item извлекает ошибки, возникшие во время операции, и информирует о них пользователя ПОС-терминала в дружественной форме.
\end{enumerate}

\subsubsection{Определение новой операции}
Представим основные шаги, которые необходимо выполнить при создании новой пользовательской операции:
\begin{itemize}
    \item выбрать уникальное имя для операции и создать соответствующий класс;
    \item добавить выбранное имя в список пользовательских операций;
    \item переопределить метод OperationId, который возвращает имя операции;
    \item переопределить метод Execute, который реализует главную логику операции;
    \item создать класс контроллера операции;
    \item добавить логику создания контроллера операции в класс фабрики контроллеров.
\end{itemize}

\subsubsection{Разработка операций для интеграции с системой проведения платежей}
Все операции, реализованные с целью интеграции с PXP системой, могут быть разделены на два типа:
\begin{enumerate}
    \item операции, взаимодействующие с устройством считывания пластиковых карт (первый тип);
    \item операции, реализующие взаимодействие с PXP системой (второй тип).
\end{enumerate}

Операции первого типа имеют следующие характеристики:
\begin{itemize}
    \item чаще всего выполнение операции данного класса может закончиться ошибкой, поэтому необходимо иметь возможность повторить операцию;
    \item унаследованы от класса RetriableOperation.
\end{itemize}

Операции первого типа представлены на рисунке~\ref{fig:dev:userop:type1}. Таблица~\ref{table:dev:userop:type1} содержит описание операций, принадлежащих к данному классу.
 
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_userop_type1.pdf}
    \caption{Операции первого типа}
    \label{fig:dev:userop:type1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Описание классов операций первого типа}
    \label{table:dev:userop:type1}
    \begin{tabular}{
        | >{\hspace{0pt}}p{0.45\textwidth} 
        | >{\hspace{0pt}}p{0.5\textwidth}|
    }
        \hline Класс & Описание\\
        
        \hline TmsOperation & Данный класс является базовым для всех операций этого типа. Содержит общие подготовительные действия.\\
        \hline TestPedStateOperation & Данный класс выполняет действия, необходимые для проверки состояния устройства. Если устройство выключено или в недоступном состоянии, пользователь получить соответствующее сообщение.\\
        \hline UpdatePedOperation & Данный класс реализует обновление прошивки для устройства считывания информации с пластиковых карт.\\
        \hline GetLatestPedUpdateOperation & Данный класс запрашивает последние обновления прошивки с PXP сервера.\\
        \hline ReadPedConfigOperation & Данный класс выполняет считывание информации о текущих настройках и версии прошивки на устройстве считывания информации с пластиковых карт.\\
        
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Операции второго типа обладают следующими характеристиками:
\begin{itemize}
    \item унаследованы от базового класса AnyPayOperation, который инкапсулирует в себе коммуникацию с PXP системой;
    \item некоторые из данных операций имеют классы-потомки, которые предназначены для одновременной обработки нескольких платежей.
\end{itemize}

Операции второго типа представлены на рисунке~\ref{fig:dev:userop:type2}. Таблица~\ref{table:dev:userop:type2} содержит описание операций данного типа.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_userop_type2.pdf}
    \caption{Операции второго типа}
    \label{fig:dev:userop:type2}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
    \caption{Описание классов операций второго типа}
    \label{table:dev:userop:type2}
    \begin{tabular}{
        | >{\hspace{0pt}}p{0.45\textwidth} 
        | >{\hspace{0pt}}p{0.5\textwidth}|
    }
        \hline Класс & Описание\\
    
        \hline CardPaymentOperation & Данный класс является базовым для всех классов, работающих с пластиковыми картами. Он унаследован от класса AnyPayOperation.\\
        \hline AnyPayOperation & Данный класс является базовым для всех операций, реализующих взаимодействие с системой PXP, и обладает следующими характеристиками:
        \begin{itemize}
            \item загружает конфигурационные данные;
            \item взаимодействует с PXP сервером с использованием технологии сокетов через SSL.\vspace{-1em}
        \end{itemize}\\
        \hline SalesOperation & Данный класс запрашивает оплату с помощью пластиковой карты у системы PXP и является также базовым для операций возврата денежных средств, так как отличия в формате запроса незначительны. Он унаследован от класса CardPaymentOperation.\\
        \hline RefundOperation & Данный класс запрашивает возврат денежных средств на предоставленную карту у PXP системы. Он унаследован от класса SalesOperation.\\
        \hline ReversalOperation & Данный класс запрашивает возврат денежных средств на первоначальную карту, с которой совершена покупка, у PXP системы. Он унаследован от класса SalesOperation.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Классы для работы с базой данных. Менеджеры данных}
\label{sub:dev:dbclasses}
В процессе работы приложение Microsoft Dynamics for Retail POS часто взаимодействует с базой данных. Для комфортной работы с базой данных созданы классы, объекты которых представляют собой записи в таблице.

Менеджеры данных -- классы, объекты которых содержат в себе необходимые запросы к базе данных и могут организовывать соединение с ней. Все классы менеджеров данных унаследованы от стандартного класса Microsoft.Dynamics.Retail.Pos.DataManager.DataManager~\cite{dev_retail_classes}.

Классы, объекты которых представляют собой записи таблиц базы данных, могут содержать не все поля, а только релевантные для данной разработки~\cite{dev_cli_ecma}.

Рисунок~\ref{fig:dev:dbclasses} содержит диаграмму классов, объекты которых представляют записи таблиц. Рисунок~\ref{fig:dev:dbclasses:managers} содержит диаграмму классов соответствующих менеджеров данных. 

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{dev_dbclasses.pdf}
    \caption{Диаграмма классов, представляющих записи таблиц}
    \label{fig:dev:dbclasses}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{dev_dbclasses_managers.pdf}
    \caption{Диаграмма классов менеджеров данных для дополнительных таблиц}
    \label{fig:dev:dbclasses:managers}
\end{figure}

\subsection{Обработка XML документов}
\label{sub:dev:xmlclasses}

Набор .NET классов сгенерирован автоматически из XSD документов, предоставляемых PXP системой разработчикам, который занимаются интеграцией сторонних систем с данной системой. Сгенерированные классы будут использоваться для работы с XML документами, что является стандартным подходом, при котором вместо извлечения информации напрямую из XML строки используется работа с объектом и его полями, которые инициализируются из XML строки~\cite{dev_xml1, dev_xml2}.


\subsection{Конфигурация ПОС-системы для работы с PXP системой}
\label{sub:dev:config}

Для организации взаимодействия с PXP системой необходимо произвести определенным образом сконфигурировать ПОС-систему. PXP сервис предоставляет возможность загрузки необходимой конфигурации, которая должна обновляться каждый день, что учитывается при разработке программного средства~\cite{dev_config_mcconnell}. Если ПОС-терминал не смог автоматически загрузить конфигурацию при его запуске, новая попытка загрузки будет сделана прямо перед посылкой запроса на оплату пластиковой картой. Диаграмма классов, обеспечивающих загрузку и хранение конфигурации, представлена на рисунке~\ref{fig:dev:config:classes}. Схема алгоритма загрузки и обновления конфигурационных данных описана в пункте~\ref{sec:dev:saveconf:alg}.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_config_classes.pdf}  
    \caption{Диаграмма классов, обеспечивающих загрузку и хранение конфигурации}
    \label{fig:dev:config:classes}
\end{figure}


\subsection{Организация взаимодействия с системой PXP}
\label{sub:dev:interaction}

Коммуникация между приложением Microsoft Dynamics for Retail POS и системой PXP осуществляется посредством XML сообщений, передаваемых через TCP/IP соединение.

ПОС-терминал запрашивает операцию у системы PXP, посылая ей XML-сообщение, которое содержит информацию, идентифицирующую кассовый терминал и магазин, а также детали запрошенной операции. 

Согласно спецификации системы PXP, на каждое XML-сообщение с запросом должно быть получено XML-сообщение с ответом. 

Коммуникация между системами осуществляется посредством сокетов~\cite{dev_tcpclient_richter, dev_tcpclient_csharp}. Стандартный класс TcpClient платформы .NET взят за основу реализации коммуникации. Он расширен, чтобы реализовать взаимодействие, соответствующее спецификации системы PXP. Диаграмма классов, используемых для коммуникации, представлена на рисунке~\ref{fig:dev:interop:classes}.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_interop_classes.pdf}
    \caption{Классы, используемые для коммуникации}
    \label{fig:dev:interop:classes}
\end{figure}

\subsection{Разработка алгоритмов работы программного средства}
\label{sec:dev:payment}

\subsubsection{Разработка схемы программы}

На рисунке~\ref{fig:dev:interop:alg} представлена схема программы, описывающая основные функции программного средства: платёжные операции. Перед выполнением основных функций программного средства необходимо загрузить конфигурационные данные с сервера PXP (блок~10). Данный процесс описан на рисунке~\ref{fig:dev:config:savealg}.

Каждая платёжная операция в итоге отправляет специально сформированный запрос на PXP сервера (блоки~7,8). Пример для процесса оплаты описан на рисунке~\ref{fig:dev:alg:payment}. При выполнении оплаты пластиковой картой или возврата средств на предоставленную карту, необходимо получить информацию с пластиковой карты (блоки~4,21). Для операций по возврату денежных средств характерно подтверждение операции (блок~5,16,22).

После каждой операции пользователь опять попадает на выбор действия (блок~11) и может завершить работу программы.

\begin{figure}[hbtp]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_interop_alg.pdf}
    \caption{Схема программы}
    \label{fig:dev:interop:alg}
\end{figure}

\subsubsection{Разработка алгоритма загрузки конфигурации}
\label{sec:dev:saveconf:alg}

На рисунке~\ref{fig:dev:config:savealg} представлен детальный алгоритм загрузки конфигурации. Перед загрузкой конфигурации необходимо проверить актуальность ранее загруженных данных (блоки~2-4, 6). Если данные являются актуальными, то дальнейших действий не требуется.

Если данные устарели, то необходимо отправить запрос к PXP серверу, чтобы получить актуальные данные. Для этого необходимо подготовить запрос к PXP системе и получить адрес PXP сервера (блоки~6-8). После этого происходит непосредственно отправка запроса, ожидание ответа от сервера и обработка полученного ответа (блоки~9-11). Если настроечные данные не были получены, то выполняется формирование запроса об ошибке.

Также необходимо получить информацию о возможных обновлениях прошивки для устройства считывания информации с пластиковых карт. Для этого также отправляется отдельный запрос на PXP сервер (блоки~14-16). Если прошивка устарела, необходимо сформировать сообщение для пользователя, чтобы он мог предпринять необходимые действия. В конце работы, если хоть одно сообщение об ошибке было сформировано за время работы алгоритма, необходимо показать сообщение пользователю (блоки~19-21).

\begin{figure}[hbtp]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{dev_config_savealg.pdf}
    \caption{Загрузка и обновление конфигурационных данных. Схема алгоритма}
    \label{fig:dev:config:savealg}
\end{figure}

\subsubsection{Разработка алгоритма отправки запроса на оплату}

На рисунке~\ref{fig:dev:alg:payment} представлен алгоритм отправки запроса на оплату пластиковой картой. Для проведения оплаты пластиковой картой через систему проведения платежей PXP необходимо подготовить информацию о магазине, в котором проходит оплата и непосредственно платеже: сумма платежа и данные пластиковой карты (блоки~2-4). После получения всей необходимой информации, нужно сформировать сообщение в формате XML, при этом формат сообщения является строго описанным системой PXP и отступать от него нельзя (блоки~5-7).

Как только сообщение сформировано, необходимо подготовить соединение с сервером PXP для передачи запроса на оплату (блоки~8-9). Как только подключение установлено, выполняется отправка сформированного сообщения на PXP сервер и обработка ответа от сервера (блоки~10-12).

В ответе от сервера приходит информация о статусе транзакции. Наиболее вероятные статусы: ошибка в формате запроса, успешное проведение оплаты, невозможно провести платёж со стороны PXP системы (недостаточно средств или сервер в данный момент обслуживается техническим персоналом). В случае успешного проведения платежа, необходимо сохранить информацию о проведённой транзакции в базу данных (блоки~18-20). В случае ошибок при проведении платежа, необходимо сформировать сообщение об ошибке и показать его пользователю (блоки~15-16).

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{dev_alg_payment.pdf}
    \caption{Отправка запроса на оплату пластиковой картой. Схема алгоритма}
    \label{fig:dev:alg:payment}
\end{figure}
